%@P:exocorcp
Quatre personnes découvrent un trésor et le partage se fait de la façon
suivante : la 1\iere\ personne prend un quart du trésor, la deuxième un
tiers, la troisième $\dfrac15$ et la dernière personne reçoit le
reste soit 117 pièces d'or.
\begin{myenumerate}
\item Quelle est la fraction du trésor que représente la part de la
4\ieme\ personne ?
\item Déduis-en que le trésor contenait 540 pièces d'or.
\item Quels sont les nombres de pièces obtenus par chacune des personnes ?
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item\hfill\newline
\begin{description}
\item[Part des trois premières personnes]
\[\Eqalign{
\frac14+\frac13+\frac15\cr
\frac{15}{60}+\frac{20}{60}+\frac{12}{60}\cr
\frac{47}{60}\cr
}\]
\item[Part restante]
\[\Eqalign{
1-\frac{47}{60}\cr
\frac{60}{60}-\frac{47}{60}\cr
\frac{13}{60}\cr
}\]
\end{description}
\item\hfill\newline
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
      \hline
      Pièces d'or&13&117\\
      \hline
      Total&60&?\\
      \hline
    \end{tabular}
    \kern1cm $?=\dfrac{60\times117}{13}=540$.
  \end{center}
\item 1\iere\ personne : $\dfrac{540}4=135$\kern2cm 2\ieme\ personne :
  $\dfrac{540}3=180$\kern2cm 3\ieme\ personne : $\dfrac{540}5=108$.
\end{myenumerate}